AIX Commands
This is an enhanced version of the AIX Command Crib Sheet compiled by John Roebuck. 
Command	Explanation
________________________________________	________________________________________
acctctl Option ...	manage advanced accounting data
aclget File	see extended ACLs on a file
aioo -a	show Asynchronous I/O tunables (from 5300-05, 5.3 only!)
alog -o -t boot	view the boot log
alog -o -t cfg	view cfgmgr log
alt_disk_copy -d hdisk1	new module
alt_disk_install -C hdisk1	clone rootvg
alt_disk_install -X [ old_rootvg ]	clean up old VG
alt_rootvg_op -S	put to sleep altdisk VG
alt_rootvg_op -W -d Disk	wake up altdisk VG
alt_rootvg_op -X [ old_rootvg ]	clean up old VG, new module
ar -v -t Archive	List contents of an archive
ar -v -x Archive	Extracts the archive
________________________________________	________________________________________
backup -[Level 0-9] -f File/Device "Filesystem" 	backup by inode
	
backup -0 -f /dev/rmt0 "/usr" 	Example
	
bdiff File1 File2	find differences in very large files # diff
	
bindprocessor -q 	list available processors
	
binld	PXE Boot server; /etc/binld.cnf; 4011/UDP; SRC control
	
bootinfo -b 	identifies the bootable disk
	
bootinfo -b 	reports last device the system booted from
	
bootinfo -e 	1 = machine can boot from a tape drive
	
bootinfo -k 	reports keyswitch position 1=secure, 2=service, 3=normal
	
bootinfo -K 	To display if the kernel is 32-bit enabled or 64-bit enabled
	
bootinfo -r 	reports amount of memory in kB
	
bootinfo -r ; lsattr -El sys0 -a realmem 	display real memory in kilobytes
	
bootinfo -s Disk 	reports size of disk drive
	
bootinfo -T 	reports type of machine ie rspc
	
bootinfo -t 	specifies type of boot
	
bootinfo -y 	if the hardware is 32-bit or 64-bit
	
bootlist -m [normal | service] Device(s) 	change bootlist
	
bootlist -m [normal | service] -o 	displays bootlist
	
bosboot -a -d /dev/PVName 	creates a complete boot image on a PV
	
________________________________________	________________________________________
cancel Job 	cancel a job from a queue
chcons -a login=enable ttyN 	changes the console device (/dev/console - smitty console)
chdev -l Device -a Attribute=Value 	change a device attribute
chdev -l hdiskX -a pvid=clear	clear the PVID of a hdisk
chdev -l inet0 -a addroute=[ route definition ] 	adds route to ODM
chdev -l inet0 -a delroute=[ route definition ] 	deletes route from ODM
chdev -l inet0 -a hostname=[hostname] 	changes hostname permanently
chdev -l PVName -a pv=yes 	Makes a new hdisk a physical volume
chdev -l rmt0 -a block_size=512 	changes block size to 512 bytes
chdev -l sys0 -a maxuproc=Number 	changes max number of processes per user
chdev -l ttyN -a term=vt100 	Sets tty to a vt100 terminal type
chfilt Options 	change firewall rules
chfs -a size=[+][NewSize | NewSizePrefix] Filesystem 	change/increase file system size
chfs -A yes Filesystem 	change file system to automount
chgroup Attribute=Value Group 	change a group attribute # ! NIS
chgrpmem [ -a | -m ] [ + | - | = ] User ... Group	changes the administrators or members of the group
chhmcusr -u hscroot -t passwd -v NewPasswd 	
chitab "tty1:2:respawn:/usr/bin/getty /dev/tty1" 	Example
chitab Details 	appends an existing inittab entry
chlang [ -u UID | Uname ] [ -m MsgTransLst ] Language 	changes the default language; /etc/environment
chlicense -u Number 	changes the number of user licenses
chlv -n Name OldName 	change paging space name
chlv -n NewLVName LVName 	rename a logical volume
chlv -u UpperBound LVName 	change upper bound
chlv -x MaxLP LVName 	change maximum number of LVs
chlvcopy	create a temporary split of a LV
chpasswd [ -c | -e | -f Flags ]	change any passwords; interactive; user:password
chps -a n PagingSpace 	turns off paging space.
chps -d 4 hd6 	reduce a paging space
chps -s 3 hd6 	increase a paging space
chps -s No_of_4M_blocks PagingSpace 	increases paging space.
chpv -a [y | n] PVName 	Changes pv allocatable state
chpv -c PVName 	clear the boot record to avoid accidental boot
chpv -v [a | r] PVName 	adds/removes a disk from the system
chrctcp [-a | -d] Service 	add/delete but don't start network service
chrctcp -S [-a | -d] Service 	add/delete and start/stop network service
chrole Attribute=Value ... Name	changes attributes for a role
chserver -t OldSubserver [ -c CodePoint ] [ -s NewSubsystem ] [ -t NewSubserver ]	Changes a subserver definition
chservices [-a | -c | -d] -v Service [options...] 	change /etc/services
chsh User Shell 	changes a user's login shell # /etc/security/login.cfg
chsrcmeth -s subsystem_name -A action [-m method_pathname] [-a method_args] [-u user]	?
chssys	modifies an existing subsystem definition
chssys -s OldName -s NewName	Example: change the subsystem name
chsubserver [-a | -c | -d] -v Service [options...]	Add/change/delete inetd service
chsubserver -d -r inetd -C /etc/inetd.conf -v shell 	Example change inetd service (disable rsh)
chsyscfg -m ManagedSystem -n OldName -i "name=NewName" -r sys	change a system's name # HMC
chsysstate -n ManagedSystem -r sys -o off -c full	Power on a machine from HMC (takes a few seconds)
chsysstate -n ManagedSystem -r sys -o off	Power off a machine from HMC (immediate)
chsysstate -m MgdSys -o on -r lpar -n Node -f Profile	Activate a LPAR from Not Activated
chsysstate -m "FrameName" -n ManagedSystem -r sys -c full -o on	
chsysstate -m "FrameName" -n ManagedSystem -r sys -o off	
chtz TIMEZONE 	changes the timezone; /etc/environment; date
chuser Attribute=Value User 	change a user
chuser login=false foobar 	Example: Lock a user account
chvg -a y VGName 	Auto Vary On a volume group at system start
chvg -Q [y | n] VGName 	Turns Quorum checking on/off for a VG; requires reboot for rootvg
ckfilt 	check firewall rules for syntax error
COLUMNS=`termdef -c`; LINES=`termdef -l`; export COLUMNS LINES 	resize screen
confsrc [-q] [-Q] [[-R] -h host [-u User] [-U Password]] [-s Subsystem | -p SS_Pid] -a Args	configure a SRC service
cplv [ -v TargetVG ] [ -y NewLV | -Y Prefix ] SourceLV	copy an entire LV; requires umount!
crash /dev/DumpDevice | tee OutputFile 	at the prompt, enter "?" for available commands
crash# echo "statn statusn t -m" | crash /var/adm/ras/vmcore.0 	Analyse dump file
crash# bos.sysmgt.serv_aid 	fileset for crash on AIX 4.3.3
crfs -v VFSType -d LVName [-g VGName] -m MountPoint [-a Size]	
cronadm [at | cron] [-l | -r] [User]	list or remove cron/at jobs
csum -h [MD5|SHA1] File	calculate message digest (checksum)
curt -i Input	Generates CPU utilization report from a trace
________________________________________	________________________________________
defragfs Filesystem 	defragments a filesystem
defragfs -q Filesystem 	query fragment status of the FS
defragfs -r Filesystem 	report only defragment (no changes)
dfmounts	prints local systems that are remotely mounted by clients (server, path, clients) # showmount -a
dfshares	information about NFS resources that are available to the host
diag -c -d Device 	hardware reset a tape drive
diag -T download -d Device 	menu driven microcode upgrade; rpms unpack under /etc/microcode/
disable Queue 	disable a queue
dsh Command 	Runs the command on all the nodes
dspcat /usr/lib/nls/.../*cat \[x y] 	display all messages from a catalog
________________________________________	________________________________________
emgr -e File 	install efix
emgr -l 	list all efixes
emgr -rL Label 	remove efix by label
enable Queue 	enable a queue	
enq -A 	query all queues = lpstat	
enq -D -P Queue 	disable a queue	
enq -U -P Queue 	enable a queue	
entstat -d Adapter 	Displays ethernet statistics	
entstat -d Device 	display Ethernet device stats # netstat -v Device	
errclear 0 	flush error log	
errclear -d Class Days 	deletes all error class entries in errlog	
errclear Days 	deletes all error classes in the errorlog	
errinstall	Installs messages in the error logging message sets	
errlogger "Message up to 230 chars" 	enters an operator notifaction message into the errorlog	
errpt 	displays summary errorlog report	
errpt [-A | -a] -j Identifier 	displays errorlog report by ID	
errpt [-s | -e] MMDDhhmmYY 	specify time range	
errpt -s $(date +%m%d0000%y)	show error labels from today, 00:00	
errupdate	interactive modification of errlog	
errupdate File 	update error log with custom definitions (add/delete or modify the log and alert details)	
errpt -t -F Log=0	display errlog items where logging is disabled	
Estart	Starts the SP switch	
Eunfence NodeNr	Unfences the SP node	
expfilt -f Directory 	export firewall rules to ipsec_fltr_rule.exp ODM format file in directory (dir will be created if necessary)	
export LC_MESSAGES=C	swallow numeric error codes by using C message set instead of $LANG	
export LPDEST="pqname" 	set default printer queue for login session; fallback: $LPDEST > $PRINTER > default	
exportvg VGName 	exports the VG (remove VG data from ODM/AIX; does not remove mount points)	
extendlv LVName NoOfNewPPs 	increase the size of an LV	
extendvg VolumeGroupName hdisk0 hdisk1 ... hdiskn 	How to add a disk to a volume group? 	
extendvg VGName PVName 	Adds another PV into a VG	
________________________________________	________________________________________	
fcstat Device	FC (fibre channel) adapter statistics including port speed, WWN	
fdpr -p ProgramFile -x WorkloadCommand	Feedback Directed Program Restructuring; performance tuning utility for compiling	
fget_config [-v] [-d] [-A | -l dar#]	show a DS4x000 array	
fget_config -Av	show info about DS??00 disk arrays, paths and PVs	
filemon -o Output -O all 	start detailed IO monitoring in the background # trcstop	
fileplace [ { -l | -p } [ -i ] [ -v ] ] File | [-m LogicalVolumeName]	displays the placement of a specified file within the LV or PV (size, logical extent, fragment)	
fraidmgr -Cl dar*	list scsi raid arrays	
fsdb LVName	filesystem debugger; interactive, disklabel-like FS viewer/editor, mounted file systems cannot be modified	
________________________________________	________________________________________	
gencore ProcessID \FileName	Generates a core file for a running process	
		
genkex	list of kernel extensions currently loaded onto the system	
		
genkld 	list loaded shared objects	
		
genld [-l]	list of all processes currently running (pid, name); list of loaded objects corresponding to each process	
		
getconf VARIABLE [Device] | -a	get system configuration variables	
		
getlvcb -AT LVName 	displays Logical Volume Control Block information	
		
________________________________________	________________________________________	
hardmon 	SP hardware monitor service	
		
hmcshutdown [ -r ] [ -t now ]	shutdown or reboot the HMC	
		
hostname [hostname] 	sets the hostname until next reboot	
		
________________________________________	________________________________________	
iconv -f FromCode -t ToCode [ FileName... ]	Converts the encoding of characters from one encoding to another	
		
id [-g | -u] [ -n ][User] 	identity [GID/UID] information (-n non-numeric)	
		
id [User] 	displays user's uid and gid details	
		
ifconfig -a 	displays all interfaces	
		
ifconfig Device 	displays network card settings	
		
ifconfig Device detach 	removes (unconfigures) the device	
		
ifconfig Device down 	turns off network card	
		
ifconfig Device up 	turns on network card	
		
ifconfig en0 inet 194.35.52.1 netmask 255.255.255.0 up	sample	
		
ifconfig -l [ -d | -u ] 	list all available interfaces [ down/up ]	
		
ifconfig -l [ -u | -d ] 	list only interface names [ which are up | down ]	
		
impfilt -f Directory 	import firewall rules from directory 	
		
importvg [-y VGName] PVName 	import a volume group from a disk.	
		
install_all_updates -pcYd [Directory] 	install updates and verify ML (installp and lppchk)	
		
instfix -ciqk 5200-07_AIX_ML |grep :-: 	lists each update belonging to a given ML	
		
instfix -i | grep ML 	if all filesets of maintenance levels are installed	
		
instfix -ik 4330-02_AIX_ML 	check if all filesets are installed for the specified ML	
		
instfix -ik Fixnumber 	check if fix is installed	
		
instfix -ik "IY24043 IY24044"	check multiple fixes	
		
iostat (drive) (interval) (count)	reports i/o and cpu statistics	
		
iostat -d (drive) (interval) Count	limits report to drive statistics	
		
iostat hdisk0 5 20		
		
iostat -t (interval) (count)	Limits report to tty statistics	
		
ipcs 	inter-process communication information	
		
ipcs -ma 	list shared memory segments	
		
ipcrm -m $segment_id 	remove shared memory segment	
		
ipfilter [-f Filter] IPReport_File 	used to filter ipreport output	
		
ipreport -rs [-T] IPTrace_File [ > IPReport_File] 	extract iptrace [tcpdump] output to ascii stdout [or file]	
		
iptrace [-i Interface] [-p Port] [-d | -s Host] [-b] IPTrace_File 	start IP trace; binary log!	
		
istat [FileName | Inode Device]	displays the inode information for a particular file	
		
________________________________________	________________________________________	
k4init root.admin 	initialize Kerberos (default password: k_admin) # SP	
		
k4list 	list valid Kerberos tickets # SP	
		
kill -l	Lists all signal names supported by the implementation	
		
kill -l ExitStatus	map signal numbers to names	
		
________________________________________	________________________________________	
listdgrp DeviceClass 	Displays devices of a device class; name only	
		
logform LVName 	initializes an LV for use as an FSlog; mklv -t jfs*log calls it automatically	
		
logger [ -f File ] [ Message ]	Makes entries in the system log	
		
logname	displays the login name of the current process	
		
lparstat 	provides a report of partition information and utilization statistics	
		
lparstat -i	Lists details on the LPAR configuration	
		
lppchk -v 	To show which filesets need to be installed or corrected	
		
lpq 	list print queues	
		
lpstat 	display printer stats *	
		
lpstat -p Queue 	status of jobs in a named queue	
		
lquerypv -M hdisk0 	the maximum supported logical track group (LTG) size of my hard disk in kB	
		
lqueryvg -Atp PVName 	volume group info from the hard disk VGDA	
		
ls -el [File] 	see if extended ACLs are set of a file	
		
ls -l /unix 	if I am running a uniprocessor kernel or a multiprocessor kernel	
		
lsallq 	list all defined queue names *	
		
lsattr [-H] [-O] -D | -E [-a Attribute] [-l Device] [-F Field] 	list device attributes from ODM (Header, cOlon-separated, Default, Effective)	
		
lsattr -D -l sys0 -a maxuproc 	displays max number of processes per user	
		
lsattr -E -l Device [ -a Attribute ] 	list device attributes - change with 'chdev'	
		
lsattr -El (etherchannel) 	lists physical interfaces etc	
		
lsattr -El inet0 -a route -F value 	displays permanent route(s) set in ODM	
		
lsattr -El PVName -a size_in_mb ; bootinfo -s PVName 	show disk size in MB	
		
lsattr -El sys0 -a fullcore -F value 	to see if full cores are enabled	
		
lsattr -El sys0 -a realmem	reports amount of usable memory	
		
lsattr -t efscsi -a fc_err_recov -F deflt 	Example	
		
lscfg 	lists all installed devices	
		
lscfg ; prtconf 	display system configuration	
		
lscfg | grep proc ; lsdev -Cc processor 	To display the number of processors on your system	
		
lscfg -v 	lists all installed devices in detail	
		
lscfg -vpl Device 	lists device details	
		
lscfg -vpl rmt0 	display device VPD/FRU number/hardware address/firmware version etc	
		
lsconf = prtconf		
		
lsconn [-p Parent] [-l Device] 	Displays the connections a given device	
		
lscons [ -a ] 	displays the console device	
		
lscore [User]	Views the current core settings	
		
lsdev 	lists all customized (installed) devices; before AIX 5.x: lsdev -C	
		
lsdev -C | P [-c Class] [-t Type] [-s Subtype] 	list Cu/Pd devices by categories	
		
lsdev -P 	lists all pre-defined (supported) devices	
		
lsdev -PH 	list all predefined (known) device types, classes and names	
		
lsdev -Ct ibm-dac* -F name	dac* - disk array ctrlr devices	
		
lsdev -Ct fdar -F name	dar* - disk array router devices	
		
lsdev -t ibm_ech 	list etherchannels	
		
lsdev -t vi 	list virtual interfaces	
		
lsfilt -a 	list active firewall rules	
		
lsfs -a 	lists all filesystems	
		
lsfs -q Filesystem 	lists the file system details (LV/FS size, mount point...)	
		
lsgroup ALL 	lists all groups on the system	
		
lshmc -n 	show network information # HMC	
		
lshmc -V 	show HMC version # HMC	
		
lshmcusr -u ALL	list users # HMC	
		
lshwres -m MgdSys --level lpar -r mem 		
		
lshwres -m MgdSys --level lpar -r proc		
		
lshwres -m MgdSys --level lpar -r virtualio --rsubtype eth		
		
lshwres -m MgdSys --level port -r hea --rsubtype logical		
		
lshwres -m MgdSys --level sys -r hea --rsubtype logical		
		
lshwres -m MgdSys --level sys -r hea --rsubtype phys		
		
lshwres -m MgdSys --level sys -r mem 		
		
lshwres -m MgdSys --level sys -r proc 		
		
lshwres -m MgdSys -r io --rsubtype slot -F lpar_name,drc_name,description	list all I/O slots and location	
		
lsitab -a	lists all entries in inittab	
		
lsitab Entry 	lists the entry in inittab	
		
lslic -m ManagedSystem -t sys -F curr_ecnumber_primary,curr_level_primary	display system firmware level # HMC; updlic	
		
lslicense 	number of current user licenses	
		
lslock -e ManagedFrame	list lock on a managed frame # lssyscfg; rmlock; HMC	
		
lslpars [-m Machine]	list LPARs (machine status, LED); HMC	
		
lslpp -f Package 	lists files included in a package	
		
lslpp -h *String* 	fileset upgrade history 	
		
lslpp -ha 	lists installation history of filesets	
		
lslpp -l 	all installed filesets	
		
lslpp -l *String* 	search for a given string in package names	
		
lslpp -l all 	list all installed software	
		
lslpp -l Package 	check if software is installed	
		
lslpp -w /usr/bin/vmstat ; which_fileset svmon 	Which fileset contains a particular binary? 	
		
lslpp -w File 	owner package of a file	
		
lslv -l LVName 	Lists the PV which the LV is on	
		
lslv LVName 	Lists the LV details	
		
lslv -m LVName 	List mirror information	
		
lsmcode -A 	list microcode level for all devices	
		
lsmcode -r 	display system firmware level	
		
lsmcode -rd Device 	list microcode version of a specified device	
		
lsmle	/usr/lib/nls/lsmle	
		
lsps -a 	determine the amount of paging space allocated and in use	
		
lsps -a 	lists out all paging space	
		
lsps PagingSpace 	list given paging space total size/percent usage	
		
lsps -s 	displays total paging and total useage	
		
lspv 	lists all PVs with PVID, VG {and concurrent status}	
		
lspv -l PVName 	show LVs/FSs and free space on the PV 	
		
lspv -M PVName 	show mirroring	
		
lspv -p PVName 	lists the physical partition usage	
		
lspv PVName 	lists PV details/parameters	
		
lspv; lsdev -Cc disk 	To display the number of hard disks in the LVM	
		
lsresource -l Device 	displays bus resource attributes of a device (adapters)	
		
lsrole [ -a List | ALL ]	displays the role attributes	
		
lssec [ -c ] [ -f File ] [ -s Stanza ] [ -a Attribute ... ]	Lists attributes in the security stanza files	
		
lssrc -g spooler 	view status of printer services (lpd, qdaemon, writesrv)	
		
lssrc -ls xntpd 	list xntpd detailed status	
		
lssvcevents -t [console|hardware] [ -d Days ]	HMC error log	
		
lssyscfg -e "FrameName" -r sys --all		
		
lssyscfg -r frame [-F name,state]	list all frames on a HMC	
		
lssyscfg -r sys --all	list all managed systems	
		
lssyscfg -r sys -F name 	list all managed systems by name # HMC > v3	
		
lssyscfg -r sys [ --all ] -F name	# HMC <= v3	
		
lssyscfg -r sys -n ManagedSystem	deprecated	
		
lssyscfg -r sys -F name,serial_num	get the S/N of a managed system	
		
lssyscfg -r prof -m MgdSys -F --header	list ALL partition profiles with DLPAR resources (proc, mem, io...)	
		
lssysconn -r [all|frame|sys] -F --header	show internal IP addresses of MgdSystems and frames	
		
lslic -m ManagedSystem -t power -F ecnumber-activated_level	get power subsystem firmware level	
		
lsuser -a Attribute [User|ALL] 	Lists user attributes	
		
lsuser -a home ALL 	Example	
		
lsuser ALL 	lists all users details	
		
lsuser User 	lists details for user	
		
lsvg 	lists all volume groups	
		
lsvg -l VGName 	lists all logical volumes in the volume group	
		
lsvg -o 	lists all varied on volume groups	
		
lsvg -p VGName 	lists all physical volumes in the volume group	
		
lsvg VGName 	lists the volume group details	
		
lsvg Volume_Group | grep MAX PVs 	The value is 32 for normal, 128 for big, and 1024 for scalable volume group.	
		
lsvirprt 	lists virtual printer attributes *	
		
________________________________________	________________________________________	
makedbm -u auto.master list NIS auto.master properties (in /var/yp/$NISDOMAIN)		
		
man -P /bin/more lssyscfg && !/bin/sh && su - root # passw0rd 	gain HMC root access up to HMC V5R2.1?	
		
migratepv -l LVName OldPV NewPV 	Move a LV between PVs. Both PVs must be in the same VG!	
		
mirrorvg VGName PVName 	mirrors all LVs in a VG onto a new PV which is already in the VG	
		
mirscan -v VGName | -l LVName | -p PVName	scan/correct a VG/LV/PV for stale PPs	
		
mirscan -v rootvg	full VG mirror scan 	
		
mkboot -c -d /dev/PVName 	zeroes out the boot records on the PV	
		
mkdev -c adapter -s pseudo -t ibm_ech -l ent4 -a adapter_names=ent3 -a backup_adapter=ent1	add etherchannel	
		
mkdev -c ttyN -t tty -s rs232 -p sa2 -w N -a login=enable -a term=vt100 	Example	
		
mkfilt -u | -d [-i] 	enable/disable firewall 	
		
mkfs -V VFSType [-o log=INLINE] /dev/rramdisk0 	make filesystem on a ramdisk raw device	
		
mkgroup Group 	creates a group	
		
mkitab Details 	creates a new inittab entry	
		
mklv -y LVName -c Copies(2|3) VGName NoOfPPs [PVName] 	creates a mirrored named LV	
		
mklv -y LVName -t Type VGName NoOfPPs [PVNames] 	creates a JFSlog logical volume	
		
mklv -y Name -t Type [ -S StripeSizeK ] -L 'MountPoint' VGName NoOfLPs hdiskX hdiskY ... 	create a LV 	
		
mklvcopy LVName NoCopies && syncvg VGName 	How do I mirror a logical volume? # -k OR syncvg -v VGName	
		
mklvcopy -s n LVName Copies(2|3) PVName 	creates a copy of a LV onto another PV in the same VG # -k OR syncvg -v VGName	
		
mknfs 	configures and starts NFS services 	
		
mknfsexp -d Directory 	creates an NFS export directory	
		
mknfsmnt -h Host -d Remotepath -f MountPoint -A	create a permanent (-A) NFS mount and mount point	
		
mknfsmnt -h Host -d Remotepath -f MountPoint -A -I	create a permanent (-A) NFS mount and mount point w/o mounting it	
		
mknod /dev/null1 c 2 3 	Example	
		
mknod Device c Major Minor 	creates a device file	
		
mkpath -l Name -p Parent 	Adds to the system another path to an MPIO capable device	
		
mkps -s No_of_4M_blocks -n -a VGName 	add paging space	
		
mkps -s No_of_4M_blocks -n -a VGName PVName 	-n = don't activate now; -a = activate at reboot	
		
mkramdisk Size512M 	creates a new (temporary) ramdisk device eg. '/dev/rramdisk0' (max. 8 devices, min. 16MB)	
		
mkssys -p Path -s Subsystem -u UID [-O|-R] [-K|-S] 	make new subsystem; -O once; -R respawn; -K sockets; -S signals	
		
mksysb Device 	makes system backup to /dev/rmt0 for example	
		
mkszfile -m [-X] 	creates LP/PP map file /image.data [expands /tmp if necessary]	
		
mktcpip -h [hostname] -a [address] -m [mask] -i [interface] -n [nameserver] -d [domain] -s	add interface	
		
mkuser -a Attributes NewUser 	Add a new user	
		
mkvg -y VGName -s PPSize PVName(s) 	create a volume group	
		
mkvg -y datavg -s 4 hdisk1 	Example	
		
mkvterm -m ManagedSys [-p Partition]	open a virtual terminal on a managed system/LPAR	
		
mount 	lists all the mounted FSs	
		
mount {-a|all} 	will mount all file systems in /etc/filesystems with automatic mount enabled	
		
mount -a | all 	mounts all FSs	
		
mount FSName | LVName 	mounts a FS	
		
mount -r -v cdrfs /dev/cd0 /cdrom 	mount a CD	
		
mount -V cdrfs -o ro /dev/cd0 /cdrom 	How do I mount a CD?	
		
mount -v VFSType [-o nointegrity] [-o log=INLINE] /dev/ramdisk0 MountPoint 	mount a ramdisk device	
		
mrgpwd > file.txt 	merges /etc/passwd and /etc/security/passwd (to preserve passwords)	
		
multibos -Xs [-p]	setup standby BOS (secondary LV structure in the same rootvg)	
		
multibos -RX	remove standby BOS	
		
________________________________________	________________________________________	
namerslv -s	show name servers and domain	
		
namerslv -a -i IPAddress	add a name server	
		
namerslv -d -i IPAddress	delete a name server	
		
namerslv -d -n Domain	delete the domain	
		
netstat -af inet 	show open connections, family inet	
		
netstat -i [-n] 	displays interfaces [ numeric only ]	
		
netstat -I Interface 	displays only specified interface	
		
netstat -r [-n] 	displays routes [ numeric only ]	
		
netstat -v Interface 	displays detailed interface statistics and hardware parameters	
		
netstat -v Interface | awk -F " " '/Hardware/ {print $3}' 	displays hardware MAC address in lowercase/semicolon separated	
		
nfso -a 	display NFS tunable options	
		
nfso -o Option=Value [-p] 	set an NFS Option	
		
nfsstat -c | -s | -n | -m 	NFS statistics (client, server, all, mounts	
		
nl [-b a|t|pPattern] File 	number lines 	
		
nl -b a -n ln File 	number each line, numbers on the left	
		
no -a 	displays all network tunable options	
		
no -o Option 	display a specified option	
		
no -o Option=Value 	set a specified option (will not persist across reboots)	
		
no -o Option=Value 	set a specified option to persist across reboots	
		
ntpq 	enter interactive ntp query: pe(ers), del(ay) etc; q(uit)	
		
ntpq -c Command 	enter command	
		
ntpq -p 	show ntp peers, dispersion, etc	
		
ntptrace [-v] Server 	trace a NTP server	
		
ntptrace -d -v NTPServer	list ntp debug information 	
		
________________________________________	________________________________________	
od -c File 	displays hexdump contents of File	
		
odmadd < lp1.CuAt 	import ODM info from text file	
		
odmdelete -o CuAt -q "name=lp1" 	deletes lp1 info from customised db	
		
odmget -q "name=Device" CuDv | grep PdDvLn 	get the class/subclass/type of a device	
		
odmget -q "name=lp1" CuAt > lp1.CuAt 	export ODM info to text file	
		
odmget -q "name=Name" CuAt |more 	gets info from customised database	
		
odmget -q "name=Name" CuDv |more 	gets info from pre-defined database	
		
odmget -q "subsysname=ypserv" SRCsubsys	get info about a subsystem	
		
oslevel -r 	operating system release level	
		
oslevel -rl 5300-04 	which fileset updates are missing from 5300-04	
		
oslevel -s 	service pack level	
		
________________________________________	________________________________________	
passwd [User] 	change current user password	
		
passwd -f 	change current users gecos 	
		
passwd -s 	change current users shell	
		
paste file1 file2 > file3	join two columns from two files	
		
patch -ci Patch File 		
		
pdisable tty0 	disables the getty line and disables getty	
		
penable -a 	option is for all	
		
penable tty0 	adds getty line into /etc/inittab for tty0 and starts getty 	
		
ping -R Host 	ping with route display	
		
pmctrl -v 	Displays the Power Management state; AIX 4.x only	
		
pmcycles -m 	display each CPU speed in MHz	
		
portmir -o 	turns off port mirroring	
		
portmir -t /dev/tty0 	mirror current terminal onto /dev/tty0	
		
print -n '033]2;Title007' 	set window title in ksh/dtterm/putty	
		
procldd PID	Lists the dynamic libraries loaded by processes	
		
projctl	manage advanced accounting projects	
		
ps eww PID	show process environment variables	
		
ps -k	show kernel threads	
		
pstat -s 	display used/free pages (512k blocks!)	
		
pwd -P	Displays the absolute path name of the current directory	
		
pwdadm -c User 	clear password information 	
		
pwdadm -q User 	query password information 	
		
pwdadm User 	change a users password	
		
pwdck -t ALL 	verifies the correctness of local authentication	
		
pxed	PXE Proxy DHCP server; /etc/pxed.cnf; 67/UDP; SRC control	
		
________________________________________	________________________________________	
qcan -x Job 	cancel a job from a queue	
		
qchk -A 	status of jobs in queues	
		
qchk -W 	display precise job numbers (wide)	
		
qhld -#Job	put a hold on hold	
		
qhld -r #Job	release a held job	
		
qmov -m Queue -	(job No) Move a job to another queue	
		
qpri -#Job -a Priority	change a queue job priority.	
		
________________________________________	________________________________________	
rdump -f Machine:Device Filesystem	Backs up files onto a remote machine's device	
		
readvgda Disk 	read VGDA information from disk	
		
recreatevg [-y Name] [-Y LVName_Prefix] PVName(s) 	???	
		
redefinevg -d Device VGName 	lost device nodes etc => synclvodm follows	
		
reducevg -d VGName PVName 	Removes a volume group # script	
		
reducevg VGName PVID 	removes the PVID disk reference from the VGDA (if disk has vanished without reducevg)	
		
refresh -s sendmail 	Restart sendmail	
		
replacepv OldPV | OldPVID NewPVID	Replaces a PV in a volume group with another PV # script	
		
restore -qTvf File/Device 	Lists archive	
		
restore -qvxf /dev/rmt0.1 "./etc/passwd" 	Example: Restore /etc/passwd file	
		
restore -qvxf File/Device 	Restores all	
		
restore -qvxf File/Device "FilesToRestore" 	selective restore; use -d to restore directories	
		
restore -s4 -qTvf /dev/rmt0.1 	Example: Lists contents of a mksysb tape	
		
rmdev -dl Device 	delete the device	
		
rmdev -l Device 	change device state from available to defined	
		
rmdev -l Device -SR 	S stops device, R unconfigures child devices	
		
rmfilt Options 	remove firewall rules	
		
rmfs Filesystem 	removes filesystem from /etc/filesystems	
		
rmfs Filesystem 	removes the FS and the LV if there is no other FS on it	
		
rmgroup Group 	removes a group	
		
rmitab Identifier 	removes an inittab entry	
		
rmlock -e ManagedFrame	release a HMC lock # lslock; HMC	
		
rmlv LVName 	remove a logical volume	
		
rmlvcopy LVName Copies(1|2) [PVName] 	removes LV copies [from PV only]	
		
rmlvcopy testlv 2 	How do I remove a copy of a logical volume?	
		
rmnfs 	stops and unconfigures NFS services (removes rcnfs entry from inittab)	
		
rmnfsmnt -f Mountpoint -I 	remove NFS mount from /etc/filesystems	
		
rmps PagingSpace 	remove paging space; swapoff && reboot (pre-5.3) before it can be removed	
		
rmramdisk Ramdisk 	removes a RAM disk	
		
rmssys	removes an existing subsystem definition	
		
rmuser -p User 	removes a user and all entries in security files	
		
rmvirprt -q Queuename -d Queuedevice 	removes a virtual printer	
		
route [ add | delete ] [ -net | -host ] [ Destination ] Gateway 	modifies temporary routes valid until reboot	
		
route add -net 194.60.89.0 194.60.90.4 	Example	
		
rpm -ivh --ignoreos *.rpm 	extract rpm packed firmware 	
		
rpm -qlp Package.rpm 	list contents of an RPM package	
		
rsh RemoteHost "dd ibs=64k obs=32k if=/dev/rmt0" | dd ibs=32k | cpio -icvt 	Example: Remote backup	
		
rsh RemoteHost "find SourceDir -print | cpio -icv | dd ibs=32k" | dd ibs=32k obs=64k of=/dev/rmt0 	Example: Remote backup	
		
ruser [-a|-d] -f User 	adds/deletes entry in /etc/ftpusers 	
		
ruser [-a|-d] -p Host 	adds/deletes entry in /etc/host.lpd 	
		
ruser [-a|-d] -r Host 	adds/deletes entry in /etc/hosts.equiv 	
		
ruser [-s|-X] -F 	shows/deletes all entries in /etc/ftpusers 	
		
ruser [-s|-X] -P 	shows/deletes all entries in /etc/host.lpd 	
		
ruser [-s|-X] -R 	shows/deletes all entries in /etc/hosts.equiv 	
		
________________________________________	________________________________________	
s1term -w [frame] [node] 	open a terminal in read-write mode, exit with Ctrl-x	
		
sar -u -P ALL 10 10	Displays %usr %sys %wio %idle for all processors	
		
savebase -d /dev/PVName 	Saves customised ODM info onto the boot device	
		
screen	Suddenly the Dungeon collapses!! - You die... # Screen die message	
		
sendmail -bi ; newaliases 	Creates new aliases db from /etc/aliases file.	
		
sendmail -bp ; mailq 	Displays the contents of the mail queue	
		
sendmail -q 	Process the sendmail queue NOW	
		
setgroups 	shows/sets user and process groups	
		
showmount -a [Host] 	show all remote mounts	
		
showmount -e [Host] 	show all exported mounts [on Host]	
		
slibclean 	cleans shared libraries 	
		
smtctl 	if SMT is enabled/supported for my system (=POWER5 + AIX 5.3)	
		
smtctl [ -m off | on [ -w boot | now]] 	enable or disable SMT	
		
snap -ac [-d Directory] 	create a compressed snap file for software problems including latest dump; directory optional	
		
snap -ad Directory 	create a snapshot into a directory other than the default (/tmp/ibmsupt)	
		
snap -ao /dev/rmt0 	create a snapshot onto tape	
		
snap -r 	delete previous snap file	
		
snapshot -o snapfrom=snappedFS snapshotLV	create JFS2 filesystem snapshot	
		
snapshot -d /dev/snapshotLV	delete snapshot LV	
		
sp_configd 	SP configurartion daemon service	
		
spell File > Errors	check English spelling of a file	
		
spled	Diplays all the nodes LED's in a updating gui	
		
splitlvcopy -y NewLV OldLV 1 OldLV_PVName]	create a new LV from a LV copy	
		
splogd 	SP log daemon service	
		
splp /dev/lp0 	Example	
		
splp Device 	displays/changes printer driver settings	
		
splstdata -a	Lists LAN database information	
		
splstdata -b	Lists boot/installation information	
		
splstdata -d	Displays df command from each node	
		
splstdata -e	Lists site environment database information	
		
splstdata -h	Diplays lscfg command from each node	
		
splstdata -i	Displays netstat -in command from each node	
		
splstdata -n	Lists node configuration	
		
splstdata -n 	list SP nodes	
		
splstdata -s	Lists switch node information	
		
spmgr 	SP manager service	
		
spmon -d 		
		
spmon -d -G	SP monitor -diagnostics -Global; view active nodes	
		
spmon -d -G	Diag info, lists LED and switch info for all nodes	
		
spmon -L frame1/node3	Displays LED for node 3 in frame 1	
		
spmon -p off frame1/node3	Powers off the node	
		
spmon -p on | off frameX/nodeY	power on/off specified node	
		
spmon -p on frame1/node3	Powers on the node	
		
spmon -q	Starts SP monitor in gui	
		
ssh-keyscan -t rsa,dsa Server >> KeyDepo	fetch remote host ssh key(s)	
		
startsrc -s iptrace -a "[-i Interface] IPTrace_File" 	start IP trace as a service; easier to stop	
		
stopsrc -s iptrace 	stop IP trace service	
		
stty erase ^? 	set backspace key for vt100 terminals	
		
stty erase ^H 	set backspace key for wyse50 terminals	
		
synclvodm VGName 	Tries to resync VGDA, LV control blocks and ODM; VGDA => ODM	
		
syncvg -p hdisk4 hdisk5		
		
syncvg -p PVName | -l LVName | -v VGName 	Sync copies on PVs/LVs/VG	
		
syncvg -v testvg 	To synchronize all physical partitions from volume group testvg	
		
syscorepath -g 	get system core path	
		
syscorepath -p /path 	set path to system core files	
		
sysdumpdev -e 	evaluate system dump size in bytes	
		
sysdumpdev -L 	displays information about the previous dump	
		
sysdumpdev -l 	lists system dump settings	
		
sysdumpdev -P [-p | -s] Device | /dev/sysdumpnull 	permanently change pri/sec dump device or redirect to sysdumpnull	
		
sysdumpstart -p 	starts a dump and writes to the primary dump device	
		
sysdumpstart -s 	starts a dump and writes to the secondary dump device	
		
________________________________________	________________________________________	
tail -20 /var/hacmp/clverify/clverify.log 	SUMMARY REPORT Results of: usr/es/sbin/cluster/diag/clver	
		
tapechk Number 	checks Number of files on tape.	
		
TAPE=/dev/rmtN tapechk Number	check specified tape device	
		
tar -C Directory ... 	specify root directory for extraction	
		
tar -cpf /dev/rmt0 /usr/* 	Example	
		
tar -cpvf Archive/Device FilesToArchive 	create 'tape archive' [-p keep permissions]	
		
tar -tvf Archive 	lists archive	
		
tar -xpvf /dev/rmt0 "tcpip" 	Example: Restore directory and contents	
		
tar -xpvf /dev/rmt0 "tcpip/resolv.conf" 	Example: Restore a named file	
		
tar -xvf Archive 	restore archive to $PWD	
		
tcpdump -i Interface [-w Output] "[ [src|dst] host Host | net Net | [and|or|not] port Port] [proto Proto]" 	TCP dump	
		
tcpdump -Snr Output 	read a previous TCP dump	
		
tcpdump -t -N -I arp net Network 	monitor ARP traffic	
		
tcpdump -tNIc 1492 "tcp port Port" 	monitor a TCP port	
		
tcpdump -tNIi Interface "host Host and ip[2:2] < 1492" 	monitor small packets through routers	
		
tcpdump -tNIs 143 Port Domain 	monitor DNS requests	
		
tcpdump -w - | ipreport -rsT - | more 	example of online capture with tcpdump and ipreport	
		
tctl -f Device bsf Number 	skips back Number tape markers	
		
tctl -f Device fsf Number 	skips forward Number tape markers	
		
tctl -f Device offline 	eject the tape	
		
tctl -f Device rewind 	rewind the tape	
		
tctl -f Device status 	show status of tape drive # = lsattr -HEl Device	
		
telinit 2 	switches to multi user mode.	
		
telinit q 	re-examines /etc/inittab	
		
telinit S 	switches to single user mode.	
		
termdef [-t | -c | -l] 	reports terminal type | columns | lines	
		
traceroute [-n] [-s SourceIP] Host 	displays route to the host [no name resolution]	
		
tracesoff 	turn off socket-level debug for a daemon	
		
traceson [-h Host] -g Group | -s Subsystem | -p PIDofSubsys 	turn on socket-level debug for a daemon	
		
trcstop 	stop running system tracing processes	
		
trpt -a 	display trace report 	
		
tty 	displays the current terminal	
		
tuncheck -f File	validate tunables file	
		
tunrestore -f File	restore tunables from a file	
		
________________________________________	________________________________________	
ulimit -a 	display user process limits	
		
umask 	displays umask settings	
		
umask XXX 	changes users umask settings	
		
uname -a 	Displays the system name, nodename, version, machine ID 	
		
uname -a	= uname -snrvm (AIX foobar 3 5 00C123400000)	
		
uname -m 	Displays the machine ID = CPU ID	
		
uname -M 	Displays the system model name. For example, IBM, 9114-275	
		
uname -n 	displays the UUCP node name	
		
uname -S Name 	sets the UUCP node name	
		
uname -u 	Displays the system ID = serial number	
		
updlic -m ManagedNode -o o 	change firmware update management to OS controlled	
		
updlic -m ManagedNode -o c 	commit temporary new firmware to the permanent side	
		
updlic -o u -t sys -m $HOST -r disk -d /home/hscroot 	update firmware; FTP *full* path!	
		
updtvpkg 	update installp installed libraries in the rpm database; rpm -qi AIX-rpm	
		
uptime 	number of users logged in, uptime, load average	
		
usrck -t ALL 	checks all the user entires are okay	
		
uudecode Encoded_file 	extracts a binary file from encoded file	
		
uuencode Input_file (ExtractFile) > Outfile 	converts a binary file to an ASCII file	
		
uuencode maymap maymap > maymap.enc 	Example	
		
uuencode maymap.enc 	Example	
		
________________________________________	________________________________________	
varyoffvg VGName 	vary off a volume group	
		
varyonvg -b -u VGName 	breaks any existing disk locks and forces it to activate the VG	
		
varyonvg -f VGName 	forces the varyon process	
		
varyonvg -s VGName 	vary on a VG in maintenance mode. LVs cannot be opened for I/O	
		
varyonvg VGName 	vary on a volume group = 	
		
vi -y [(wc -l File)*2+1000] File	edit a file with >1,048,560 lines	
		
vmstat (drive) (interval) (count) 	virtual memory statistics	
		
vmstat -f 	number of forks since system start	
		
vmstat hdisk0 5 20	Example	
		
vmstat -i 	number of interupts by device since system start	
		
vmstat -s 	number of paging events since system start	
		
vtmenu	interactive menu for accessing console of MgdSystems	
		
________________________________________	________________________________________	
w 	system uptime and users logged in	
		
what Binary 	displays identifying info from the executable (version number, when compiled)	
		
which_fileset [ String.* | /Path/File ]	show the owner package of a binary/file	
		
who ; who -s	user details (logon time, tty, host) of all users logged in	
		
who am i; who -m; whoami	current user's logon information 	
		
who -b 	system reboot time	
		
who -d	dead processes (without regeneration by init)	
		
who -l	login processes	
		
who -r	displays current runlevel	
		
wlmcntrl -q 	check Workload Manager; echo $? (0: active 1: stopped 2: passive)	
		


